<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>经济 on 旷氏淇元</title>
    <link>https://i.am.simonkuang.com/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</link>
    <description>Recent content in 经济 on 旷氏淇元</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>cmn-Hans</language>
    <lastBuildDate>Tue, 11 Jun 2019 00:27:34 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://i.am.simonkuang.com/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>工作中的期权思维（全）</title>
      <link>https://i.am.simonkuang.com/post/option-thoughts-in-works/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jun 2019 00:27:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://i.am.simonkuang.com/post/option-thoughts-in-works/</guid>
      <description>最近在《得到》APP 听万维钢老师的《精英日课 III》收获挺多的。有一种『自己冥思苦想数载，还说不清道不明，别人轻描淡写数语，说得通透清晰』的感觉。
先是关于博弈论的话题，其次是最近关于期权思维的话题，都讲得我恍然大悟。
这两天讲一讲万维钢老师《期权的智慧》这个系列文章的读后感。
1. 什么是期权思维 期权（option）是指一种选择的权利。不是选择『A/B/C/D』不同选项的权利，而是选或不选的权利。
有点绕。拿吃安眠药举例。一个人有失眠的毛病，晚上躺下担心睡不着，可是越担心越睡不着。怎么办呢？就是吃安眠药。头两次，安眠药效果特别好，吃了药躺下，立马能睡着，于是这个人再也不用担心失眠了。因为药放在家里，万一失眠，随时可以吃，睡觉时再也没有了担心，所以更加容易入睡。这样，晚上睡觉前吃安眠药，就成了可选项(option)，也就是期权，可以选择吃，也可以选择不吃。option 是一种权利，而非义务。
权利常常伴随着义务。像谈婚论嫁这种事。古代，家长为自己孩子定了一门亲事，对方家条件不错——这桩亲事既是权利，也是义务。撕毁婚约的道德风险太高。定亲就是不可选项。而今天的一个女神，如果身边有个备胎随时愿意跟她结婚，但是女神也可以选择别人，这才叫可选项（option）。
（比如美国）股票市场中，有两种类型的期权，一种叫看涨期权（call option），一种叫看跌期权（put option）。因为英文表意更为准确，对延伸理解期权帮助更大，因此后面涉及概念，我都用英文。
call option 的含义是，它允许你在约定的时间，以约定的价格，买入一只特定的股票。call 代表买入，option 代表这是可选项。期权到期，买或者不买这只股票，是你的权利，是可选项（option）。
put option 的含义是，它允许你在约定的时间，以约定的价格，卖出一只特定的股票。put 代表放出。期权到期，卖或者不卖这只股票，是你的权利，是可选项（option）。
我做了一张图来帮助你理解其中的含义。
期权也是一种保险，对抗波动的保险。
比如，你持有一家公司的股票，你长期看好它，希望长期持有。可是最近大形势不太好，你感觉有下跌的风险，但是你又不想卖，怎么办？
用股票期权的办法，你可以买这只股票的 put option。如果股票当真跌了，因为你有 put，有一个被承诺的 put 价格，因此它跌再多，跟你都没关系。期权到期你总可以用当初约定的价格卖出它。你的损失最多也就是当初买 put 的那点钱。你的损失有一个上限。
同样道理，如果你手里的股票最近太热了，它可能在一个高点，你想再等等，可是又怕蒙受损失。那你应该买交割价格比当前价高一些的 call option。如果股票真的下跌，你卖掉的 call option 会变得不值钱，买你 call 的人就不会行使他的权力，你等于白赚了 call 的钱。如果股票反而涨上去了，那你不得不把股票卖出去，不过交割价格比你卖 call 时候的价格还高，你还是赚了一笔。
卖 option 的时候，卖出一种权力，得到一些收益，同时也卖出了（对抗波动的）风险。这就是期权的概念。
讲了这么多期权的概念。那么什么叫期权思维呢？就是利用期权的原理，重新解释生活中的现象。
2. 万老师的洞见 万老师就期权思维提出了几个洞见，非常发人深省。对以前没怎么接触过期权，更不要说具备期权思维的人，这些洞见的触动非常大。
2.1. 『期权只是权利，而非义务』 首先你得认识到，期权是权利，而非义务。 你购买了期权，其实是购买了一种权利，期权到期时，根据波动的情况，你可以选择行权，也可以选择弃权。
第一个是房地产的案例。有家开发商在新规划的地块上建房，现在一切还在图纸上，一年后才能交房。现在可以跟开发商先签约，谈好价格，一年后再买入。开发商为确保你不违约，要求你缴纳一笔抵押金（ 万老师这里用『抵押金』一词，我理解『保证金』更符合我们的直觉。是笔误？还是美国的房产市场跟中国不一样？ ）。用期权思维，这相当于用抵押金买了一个 call。如果一年后房子升值，你有权以当初的低价买入这套房子；如果房价跌了，你大可违约，无非就是损失掉那一点抵押金。因此，正确的操作是多签几份合约，等房屋升值，再把这些合约转手卖出去。万一房屋没有升值，你损失的，也就是买 call 的钱，也就是那点抵押金。但房屋升值，你的收益上不封顶。
上面这个例子，我理解万老师讲的是美国房产市场。在中国，你跟开发商签订的合约，实际上没办法转手卖出去。开发商不会允许你赚走本来应该由他来赚的溢价。开发商不需要你给他的收益上保险。因为在中国，房价上涨是大概率事件。期房合约是一个无法交易的 call。
因为 option 是权利，所以买入 option 需要付代价。例如，买入股票期权，代价就是钞票。你需要购买期权。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>