<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>管理 on 旷氏淇元</title>
    <link>http://i.am.simonkuang.com/tags/%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
    <description>Recent content in 管理 on 旷氏淇元</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>cmn-Hans</language>
    <lastBuildDate>Mon, 10 Jun 2019 17:14:05 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://i.am.simonkuang.com/tags/%E7%AE%A1%E7%90%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>『每个架构师都应该研究下康威定律』</title>
      <link>http://i.am.simonkuang.com/post/architect-need-to-know-about-the-conway-law/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 17:14:05 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://i.am.simonkuang.com/post/architect-need-to-know-about-the-conway-law/</guid>
      <description>InfoQ 中国在 2016 年，发表过一篇文章，杨波的《每个架构师都应该研究下康威定律》。这篇文章对当时的我，触动是非常深刻的。一些说不清道不明的经验，被别人用浅显易懂的道理，讲得一清二楚。
康威定律是很早就听说过的，后来陆续又有一些接触，每次时隔一段时间再做了解，就会有非常深的触动。我理解，原因无他，因为它聚焦在组织架构和系统设计的关系上，而这两者，一个是架构师目标，一个是架构师的手段/工具。文中用很简短的一句话，讲清楚了这中间的关系。
 系统架构的目标是解决利益相关者的关注点。
 这句话简直太重要，太精妙了。
1. 架构师的目标，是各个利益相关者的关注点 很多人对架构师的误解，都以为是架构师是技术执行，是 top-level coder，对 coding 的结果负责。这就犯了以表象取人的问题。为什么？我后面再提。
架构师首先应该关注的，是项目中，各个角色，各个利益相关者，他们的利益诉求，他们在项目中的焦点。根据这些焦点，得到一个权衡的方案，并取得最大限度的支持。
2. 架构是权衡的艺术 权衡的英文表述比较准确一些。trade-off 。利益交易和平衡。
权衡的方法是博弈，无论是纳什均衡还是帕累托最优，权衡目标是达成一个相对稳定的博弈结果。这个结果，就是架构的目标需求。
所以你看，脱离实际场景谈『架构』，本来就是虚空的。
3. 架构首先是业务架构，其次才是技术架构 道理很简单，业务架构往往涉及最直接的利益分配，从市场到产品到后勤保障，通常都对业务指标虎视眈眈。产品技术指标他们并不关心。
从工作流程上来讲，业务架构决定产品设计，产品设计决定技术设计。说业务架构是技术架构的前置步骤，一点不为过。
唯一的例外，可能就是大厂里面做平台产品研发的案例了。从无到有形成一个平台，比如阿里 IaaS 云。商业模式不清晰，业务架构反而受制于技术架构。不过这种机会今后出现的可能性，越来越小。
4. 技术架构是工具/手段 确定了各个 stakeholder 的 key points，剩下就是怎么做的事情了。技术手段、技术架构，不过是实现平衡的工具而已。通过技术架构，将权衡的方案，表达出来，这是一个称职的架构师，秀于外的工作。
我个人对架构师的定义是，以权衡项目中各个利益相关方的利益关注点为目标，以技术设计为工具和手段，以持续的产品技术服务为交付物的产品研发决策者。
所以回过头去看，架构师的工作中，技术架构的部分，优先级排不到前列，称得上是最基础、最『本分』的技能。技术好，技术设计灵活，不是一名架构师值得炫耀的资本。架构师值得炫耀的，是他能够在复杂纷扰的环境中，仍然可以理出线头，正确判断形势，做出合理的架构设计。
比方说，一名做 ToB 业务的 SaaS 平台架构师，既往工作中，以项目经理/甲方的利益诉求为主，以己方销售的利益诉求为辅，养成了习惯。一个需求做不做，怎么做，第一问己方销售/甲方，其次问项目经理，总可以得到答案。有一天，他去到一家做 toC 产品的公司任架构师，他面临的 stakeholders 发生了翻天覆地的变化，『甲方』成了成千上万的个体，怎么去问每个个体，他们的 key points 是什么？所以这位架构师的转变是，以直接上级的利益诉求为主，以产品经理的利益诉求为辅。那么，这个架构师，很明显就犯了最低级的失职。即便他的技术实力再强，首先目标就错了，谈何取得胜利？
雷军讲的，以战术上的勤奋，掩盖战略上的懒惰，大概也是说这个意思。
啰嗦一句。无论是 toC 产品还是 toB 产品，架构师首先应该予以重视的 stakeholder，都应该是财务上销项对应的一方。也就是为公司提供入账的一方。有人可能会觉得奇怪，toC 产品不应该是用户为首要的 stakeholder 吗？真不一定。如果是付费用户，那么他们是公司账上销项对应的一方，他们算首要的 stackholder。如果用户是免费使用公司服务，那么应该把他们看做产品/服务的一部分，把他们看做产品/服务的资源，而不是 stackholder。既然是资源，能为己所用就可以；既然是产品的一部分，只要产品不散就可以。不需要过多考虑免费用户的诉求和偏好。
有些免费产品讲情怀，前提是他们活着不成问题。没干爹可抱的企业，先把自己的财务账算清楚，努力维持公司现金流为正，先有资本活下去，才是正道。别人在山顶为踏足云顶做赋，那是情怀，你在山底谈云，那是浮云。
5. 架构不止『偏技术』，不是每一名架构师都需要『偏管理』的搭档 架构师的责任，是交付能够让至少大多数 stakeholder 满意的架构方案，并且落地执行，交付一个 predictable 的结果。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读评：小白兔和野狗的生路何在？</title>
      <link>http://i.am.simonkuang.com/post/wild-dog-and-white-rabbit-are-both-necessary-for-a-company/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2016 23:19:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://i.am.simonkuang.com/post/wild-dog-and-white-rabbit-are-both-necessary-for-a-company/</guid>
      <description>最近被徐新女士的《用人问题上，“野狗”和“小白兔”都要干掉》一文刷爆了朋友圈，有些很少转载鸡汤文的朋友也转发了这篇文章，且转载的朋友中几乎都是自己创业或做管理的朋友，看来此鸡汤很对大多数创业者、管理者的胃口。
虽然大家普遍觉得这碗鸡汤营养很好，我还是觉得它鸡精放太多——鲜而犯腻，而在这个食材也就是观点上有偏颇。从篇幅上看，徐新女士演讲稿关于人才怎么用的篇幅并不大，演讲稿的书面内容与标题表达出来的笃定语气不太相符，猜想这个标题是标题党后来扣上去的。不过影响这么大的文章，我还是想忍不住说两句。
首先要说的是分类的问题：什么是小白兔员工？什么是野狗员工？ 按照前导文给出的答案，野狗员工业绩好，但价值观不好（人品不好，吃回扣等），小白兔员工则兢兢业业，勤勤恳恳什么都好，价值观和勤奋都没有关系，就是人没有什么贡献。相对应的，价值观好、业绩好的是明星员工。
从定义中可以看出来，徐女士从价值观和业绩两个方面来评判一位员工属于哪一类型。虽然我并不觉得把所谓『价值观』列在对员工的评判维度——注意此处不是*评价维度*，评判带有判决或者盖棺定论的意味，因为这次评判是徐新女士建议对部分员工做处理的依据——里面是公平的，不过这个地方我就先不展开，姑且按照文中这个思路来。
补充一下，我也并不认为那些会把『猴子』抛给领导的员工属于小白兔员工，他们是小孩子和心机婊。我也不认为那些完全不能跟公司提供的平台和平共处、准备捞一票闪人的员工会是野狗，他们业绩再好也只是祸害。
其次，我们做企业的目标到底是做事情还是甄选明星员工？ 这个问题我想除了 HR 之外，大家应该都选择前者吧。如果两者有冲突，一定是先事情做好，活下来，再考虑打造明星团队。活下来，活得更好，才是我们创业的目的。专职打造明星团队是 MBA 做的事情。
那么我反问两句。第一，那么能够创造业绩的野狗员工为什么不能留？因为野狗员工会带坏企业氛围？那你一个管理者创始人干嘛去了？你招聘的 HR 干嘛去了？这个问题瞄准一个目标，你的企业到底是谁在影响团队。在回答之前，先好好想一想这个问题，出了野狗，到底是野狗的错，还是你的管理策略有失误。第二，兢兢业业做好本职工作的小白兔员工为什么没有业绩？难道兢兢业业不对吗？到底出了什么问题？这个问题瞄准的是，到底谁该对公司的战略和战术负责，是老板还是中层管理还是员工。同样，想一想再回答这个问题。
讲第三个问题之前，先要搞清楚职场岗位职责分工是怎么回事？以及为什么要有岗位职责的分工？全体员工动员起来，参与管理的『阿米巴模式』到底好不好？ 包括我身边一些朋友，哪怕他们自己身居企业高管的位置，仍然没有把『岗位』和『岗位职责』区分开来。比较有代表性的观念包括：『*我们一个创业小公司，搞那么多岗位干什么？谁意识到问题、谁有能力，谁补位就好了*』，以及『*「排除万难做好工作」、「创造条件也要上」是一线员工应该考虑的事情*』。我认为一个团队之所以为团队，不是一个团伙，很重要一点是团队更有『规矩』：分工明确，配合可靠。理想情况下，应该能够放心地把后背交给你的队友。在一个完整的团队中，一定要有清晰的分工界面，明晰每个岗位对应的职责。哪怕团队成员不多，我们可以一人多岗，也一定不能模糊岗位职责。唯有此，每个人才能清楚自己的前后左右都由谁负责，才知道一旦出了问题自己应该找谁沟通，才能放心而专注地完成自己份内的工作。也唯有此，团队整体效率才有可能等于或大于个人效率之和，发挥出协同效应。
有句话忘了谁说过，『没有做过好员工的老板都不是好老板』。这个『好老板』我理解不是指员工说老板好，而是这个老板能带领团队产出高业绩，带大家一起吃肉，这样的老板才配叫好老板。而一个做好过基层工作的老板，一定会给员工创造一个更专注本职工作的环境。在他的团队里，员工消耗在非工作沟通、管理甚至自我管理上的精力要尽可能地少，他的员工可以心无旁骛在本职工作上专注，全情投入，团队整体的价值是大于单个员工价值相加之和的。这样的团队，才是一个员工和领导各司其职的团队，才是一个上下层配合默契的团队，才能称得上是一个高效的团队。
其实不论什么样的团队，它比个人单打独斗更高级的地方都在于：团队合作的效率高于个人价值。一个团队，如果不关注产出成果的效率，而注重它究竟要是一个怎样的存在，这叫『买椟还珠』。所以，无论是小白兔还是野狗，只要做到让他在团队中充分发挥价值，让他对团队利大于弊，完全可以留，这不是什么一定会有冲突的事情。反之，用不好这类人，觉得不能用，辞掉就好。完全没必要上纲上线到把员工做一个分门别类来设置教科书。
至于最近看到有些公司又开始追捧阿米巴模式，号称自己的团队平等、自经营和自管理等等，我想问的是：你的员工真的可以全情投入到你们的事业中去吗？你为创造这种全情投入的环境，做了些什么？假如他能全情投入工作，他的职业规划在你的设计中吗？社会的发展和同行的诱惑就在那里，总不能简单归结为个人差异，然后回避吧。
最后，小白兔和野狗就一无是处了吗？一定要除掉小白兔和野狗吗？ 我自己带过各种团队，有自己培养的嫡系，有空降切别人的团队，有作为甲方带外包做项目，也有在被甲方指挥的外包团队里面干过…… 这么多经历总结起来就是，一个团队成员一定要具备多样性，这个团队才是完整的，才能有成长的生命力。一个团队的领导如果眼睛里揉不进沙子，对下属像处女座选媳妇儿一样追求完美二字，这个团队的效率和克服困难的能力，一定不会强。
所以还是上面表达的观点。『有教无类』，关键看你怎么用。野狗员工为了业绩无所不用其极，他们为团队做了不好的示范，但他们也能帮你发现新的业务增长点；小白兔员工为了自己的安稳两耳不闻窗外事，做老郝先生做自己份内的工作，但他们通常也会承担别人不愿意干的脏活儿累活儿。只要不是特别抵触工作，或者处处与人为敌，每个人都可以有他的位置，就看做领导的怎么安置而已。
PS：抢救出来的一篇文章，险些烂尾。做教训，牢记。2016.09.28 于成都</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>